千人計劃發起人饒毅舉報多名學者學術腐敗 官方稱「未發現」有欺詐行為

首都醫 科大學校長饒毅一周前公開向科學院科學道德委員會舉報該院道德委員會主任裴鋼院士的論文作假之後，中科院科學道德委員會周二（26日）公布官方的調查結論，稱經調查未發現造假，並稱對相關的舉報不再進行調查。

該聲明還強調，依據相關規定，學部道德委有12位委員（超過三分之二）參加會議，被投訴人、身為中科院第六屆科學道德建設委員會主任的裴鋼本人進行了迴避。

而就在一周前，科技部亦公開通報了對包括饒毅本人在內的5名學者、一年多前被舉報涉學術造假的調查結論，稱曹雪濤院士、武大李紅良教授、耿美玉存在「圖片誤用」問題，但5人都「未發現有造假」。

這標誌這起始於2019年11月饒毅被人舉報學術不端之後，對中科院院士裴鋼、武漢大學醫學院李紅良、中科院上海藥物研究所耿美玉發起的反舉報引發的學界大地震，有了最新的結論。有媒體人指，從科技部和中科院的表態幾乎如出一轍，意味著學術部的官員希望就此事畫上句號。

本台記者分別採訪了中科院多個相關部門，被問及的人士都不願回應。發表調查報告的中科院科學道德委員會，工作人員亦拒絕回答。

道德委員會：他不會在這兒的，他在上海呀。我不知道你要幹嘛，主要是，啊？我們不是學部，那你通過問科學院吧，別問我們了好嗎？

負責對外發言的科學傳播局人士亦稱無法回答這個問題。

科學傳播局：你的提問我們這邊沒法那個回答。院士的工作主要是在學佈局那邊。你這邊問的問題我這邊是真的沒法回答。

中科院傳播局新聞處表示，這已經是一個輿情事件，已經超出了她的宣傳工作範圍。

新聞處：這個我更不知道，這事我不太清楚。因為他現在好像離開科學院了吧？這個，他可能屬於那種輿情方面的，不是我們宣傳方面的工作。我剛剛才看到有人發了微信我才知道，真的不能回答您的問題。

要求匿名的學者何女士告訴本台，饒毅挑戰學術腐敗的做法，獲得了民間的輿論支持，甚至是力挺，但饒毅本身的尷尬在於，他作為中國千人計劃的發起人，因為政治的因素發表反美聲明，但實際利用價值不大後已被邊緣化。再加上他近年來已被美方拒簽，其在中國的處境已經很尷尬。

何教授：學術腐敗，確實很嚴重，可以說是很荒唐。那個體制內的人恐怕都有這個問題。比如說，那最高的那個（習近平），他那個博士論文，他那個學位都是假的。但是饒毅這個人，他在中國不舒服的嘛，而且是不甘心的嘛。但是他又沒有別的選擇了，現在。如果說他一直堅持，恐怕會被穿小鞋，或者是受到制裁。體制內，我們很多時候都是敢怒而不敢言的，朋友圈也不敢發，群裡頭也不敢發⋯⋯